Economics - Canadian Edition, 14e (Ragan)
Chapter 20   The Measurement of National Income

1) Total value added in an economy is equal to the value of
A) all final goods produced.
B) all final and intermediate goods produced.
C) all inputs and outputs in the economy.
D) all profits of all firms in the economy.
E) the sum of the value of primary, intermediate and final goods.
Answer:  A
Diff: 1
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
User2:  Qualitative   

2) Suppose national accounting was done by adding up the market values of all outputs of all firms. This approach would
A) accurately reflect the value of production in the economy.
B) obtain gross domestic product.
C) obtain gross national product.
D) underestimate the value of production in the economy.
E) overestimate the value of production in the economy.
Answer:  E
Diff: 1
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

3) In national-income accounting, "double counting" 
A) occurs when the value of some output is omitted in the calculation of national income.
B) means that pre-tax and after-tax GDP will be different.
C) occurs when the value of output is counted more than once in the calculation of national income.
D) means that consumption will always be less than GDP.
E) leads to an underestimation of GDP in any given period.
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

 
4) All goods and services produced by one firm but used as inputs into a further stage of production are called
A) value added.
B) intermediate goods.
C) national income goods.
D) final goods.
E) consumption goods.
Answer:  B
Diff: 1
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
5) In national-income accounting, the value of intermediate products
A) should always be counted as part of GDP in the expenditure approach.
B) should be subtracted from the value of final goods in determining a firm's total value added.
C) should be added to the value of other inputs in determining a firm's contribution to GDP.
D) must equal the value added by the firm.
E) is counted as factor income in the calculation of GDP from the income side.
Answer:  B
Diff: 1
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

6) In Shoetown, a rancher takes $0 worth of inputs and produces animal skins, which he sells to the tanner for $400. The tanner then sells leather to the shoemaker for $700, and the shoemaker then sells $1200 worth of shoes. The value added from these transactions is
A) $  800.
B) $1000.
C) $1200.
D) $2300.
E) $2500.
Answer:  C
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Applied
User2:  Quantitative

 
7) In Shoetown, a rancher takes $0 worth of inputs and produces animal skins, which he sells to the tanner for $400. The tanner then sells leather to the shoemaker for $700, and the shoemaker then sells $1200 worth of shoes. The value added by the tanner is 
A) $0.
B) $300.
C) $400.
D) $500.
E) $1200.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Applied
User2:  Quantitative
8) Suppose a Canadian firm imports $5000 worth of frisbees from China and sells them for $10 000. The effect on GDP would be
A) to decrease the value of GDP by $15 000.
B) to increase the value of GDP by $15 000.
C) to increase the value of GDP by $10 000.
D) to increase the value of GDP by $5000.
E) No effect on GDP since the frisbees were produced outside of Canada.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Applied
User2:  Quantitative

9) Consider a firm producing skateboards in one factory. In determining this firm's value added, we would start with its total revenue and subtract the cost of (among other things)
1) salaries to the firm's cleaning staff;
2) electricity used in the factory;
3) the wood used for the base of the skateboards.
A) 1 and 2
B) 2 and 3
C) 1 and 3
D) 1 only
E) 3 only
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
10) In Canada, the measurement of national income and national product is conducted by
A) the Department of Finance.
B) the Bank of Canada.
C) the Treasury Board.
D) statisticians in universities.
E) Statistics Canada.
Answer:  E
Diff: 1
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
11) Which of the following statements about national-income accounting is correct?
A) The total value added in the economy is equal to the sum of all components in the circular flow of expenditure and income.
B) The value of the expenditure on a nation's output is equal to the total income claims generated by producing that output.
C) GDP on the expenditure side is calculated by adding up all the income claims generated by the act of production.
D) GDP on the income side is calculated by adding up total expenditure for each of the main components of final output.
E) GDP from the expenditure side and GDP from the income side differ by the amount of investment in the economy.
Answer:  B
Diff: 3
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

12) A farmer raises free-range chickens, which he sells to a company for $1000. That company sells the "processed" chickens to a grocery store for $1600, which in turn produces roasted chickens which are sold to the public for $2400. Based on this information, the value of total output is equal to
A) $1400
B) $1600
C) $2400
D) $4000
E) $5000
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Applied
User2:  Quantitative

 
13) When adding up the value of all goods produced in the economy, double counting can be avoided if only the ________ is included.
A) value of final good and services
B) value of intermediate goods and services
C) cost of intermediate goods and services
D) revenue of all goods and services
E) revenue of intermediate goods and services
Answer:  A
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
14) In Lumberville, the lumberjack cuts trees and sells them to the local mill for $500. The local mill processes these trees into wood planks and sells them to the carpenter for $800. Finally, the carpenter uses these wood planks to make tables which he sells for $1400 to Lumberville's residents. If we allowed double counting, the total value of Lumberville's output would be calculated as ________. But if we correctly compute the total value added, the value of the total output in Lumberville would be ________. 
A) $1400; $1400 
B) $2200; $2700 
C) $2200; $4200 
D) $2700; $1400 
E) $4200; $2700 
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Applied
User2:  Quantitative

15) The "value added" for an individual firm can be calculated by 
A) adding the cost of the intermediate goods used by the firm. 
B) subtracting the payments made to the factors of production used by the firm from the firm's revenue. 
C) calculating the revenue generated by the firm. 
D) calculating the profit generated by the firm. 
E) adding up the payments made to the factors of production used by the firm. 
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Recall
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

 
16) Jodie's Bakery generates a yearly revenue of $6000. Throughout the year Jodie spends $1500 on flour, $1000 on fruit, $500 on sugar & spices, $1500 on butter, and employs an assistant whom she pays $1000. Calculate the value of the annual output produced by Jodie's Bakery using the value added method. 
A) $1000 
B) $1500 
C) $4500 
D) $5000 
E) $6000 
Answer:  B
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 2
Topic:  20.1. national output and value added
Skill:  Applied
User2:  Quantitative
17) Consider the circular flow of expenditure and income in the Canadian economy. Which of the following is an injection into the circular flow?
A) imports
B) taxes
C) saving
D) consumption
E) investment
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.2a. circular flow of income
Skill:  Recall
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

18) Consider the circular flow of expenditure and income in the Canadian economy. Which of the following is an injection into the circular flow?
A) Bombardier imports machine parts from Germany. 
B) Bombardier exports subway cars to Mexico. 
C) Safeway pays corporate income tax to the federal government. 
D) You put $500 into your TFSA (tax-free savings account).
E) You make an online purchase from a U.S. retailer. 
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.2a. circular flow of income
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

 
19) Consider the circular flow of income and expenditure in the Canadian economy. Which of the following is a withdrawal from the circular flow? 
A) investment
B) consumption
C) saving
D) exports
E) government purchases
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.2a. circular flow of income
Skill:  Recall
Objective:  NEW
User2:  Qualitative
20) Consider the circular flow of income and expenditure in the Canadian economy. Which of the following is a withdrawal from the circular flow? 
A) Your family buys weekly groceries. 
B) Bombardier exports subway cars to Mexico. 
C) You put $500 into your TFSA (tax-free savings account). 
D) The B.C. provincial government builds a new hospital. 
E) Canadian farmers sell wheat to China. 
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.2a. circular flow of income
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

21) The term "investment" in macroeconomics means
A) the total amount of capital goods in the country.
B) the production of goods for immediate consumption.
C) the same thing as profits.
D) the production of goods not for immediate consumption use.
E) money spent in markets for financial capital.
Answer:  D
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

 
22) To calculate GDP from the expenditure side, one must add together
A) wages, profits, government purchases and net exports.
B) consumption, government purchases, and interest.
C) wages, rent, interest, and profits.
D) consumption, investment, government purchases, and net exports.
E) consumption, investment, government purchases, and exports.
Answer:  D
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

23) GDP from the expenditure side is equal to the sum of
A) Ca + Ia + Ga + (IMa - Xa).
B) Ca + Ia + Ga - net exports.
C) Ca + Ia + Ga + (Xa - IMa).
D) Ca + Ia + Ga.
E) Ca + Ia + net exports.
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
24) Which of the following purchases by households is considered as consumption expenditure for the purposes of national-income accounting?
A) legal services
B) a new house
C) a Government of Canada Treasury bill
D) tractors for use on a family farm
E) the purchase of company stock
Answer:  A
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
25) Which of the following would be included in the consumption expenditure component of GDP?
A) export sales of snowmobiles
B) government expenditure for highway construction
C) the increase in inventories at lumber mills
D) expenditure by a firm for architectural services
E) a municipal government's purchase of new desks for city council chambers
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

26) When calculating GDP from the expenditure side, Ga comprises
A) only expenditures made by the federal government.
B) government purchases of goods and services, excluding transfer payments.
C) only purchases of goods and not services.
D) only expenditures made by provincial and local governments.
E) government expenditures on goods and services, including transfer payments.
Answer:  B
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

27) In national-income accounting, a rise in Ga will be recorded (other things being equal) if 
A) labour productivity in the government sector rises.
B) output of government-produced goods and services increases.
C) the total salaries paid to civil servants rise.
D) wages in the government sector fall.
E) the government's purchases of office furniture falls.
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative
 
28) In national-income accounting, a fall in Ga (other things being equal) will be recorded if
A) labour productivity in the government sector falls.
B) the true market value of government-produced goods and services decreases.
C) wages in the government sector rise.
D) the Canadian armed forces reduces the size of the army.
E) the number of employed civil servants increases, but total government salaries remains unchanged.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

29) Suppose a government collects $12 billion in various tax revenues, and pays $2.5 billion in debt interest, $9 billion in social security benefits, and $0.5 billion in government employee wages. What is the direct contribution to GDP coming from this government's fiscal actions?
A) $0.5 billion
B) $2.5 billion
C) $3.0 billion
D) $11.5 billion
E) $12.0 billion
Answer:  A
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Quantitative

30) In macroeconomics, the term "capital goods" refers to
A) the financial resources necessary to start a firm.
B) man-made factors of production, such as tools, machines, and factory buildings.
C) money.
D) stocks and bonds.
E) all factors of production.
Answer:  B
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

 
31) In national-income accounting, "depreciation" refers to 
A) a term used in accounting, not economics.
B) the amount by which the capital stock is depleted during the accounting period.
C) net investment.
D) the increase in the economy's stock of capital per year.
E) the decrease in the economy's stock of capital per year.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
32) In national-income accounting, a reduction of inventories counts as
A) consumption.
B) depreciation.
C) negative investment.
D) positive investment.
E) saving.
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

33) To calculate the change in the value of inventories for the investment component of GDP, one should use their
A) cost of production at the time they were produced.
B) cost of production minus the costs of labour and capital.
C) current market value.
D) market value at the time they were produced.
E) value at the time the goods are sold and removed from inventory.
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
34) In national-income accounting, replacement investment is the investment that
A) is used in the calculation of GDP from the expenditure side.
B) maintains the existing capital stock at a constant level.
C) is equal to all existing capital stock in the country.
D) when added to gross investment is equal to total saving.
E) is done by the government.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

35) In national-income accounting, the term "fixed investment" refers to
A) total gross investment minus depreciation.
B) the existing capital stock.
C) the creation of new plant and equipment.
D) investment in stocks and bonds.
E) capital stock that has been repaired.
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative
36) Which of the following statements regarding investment is correct?
A) The capital stock includes investment in stocks and bonds.
B) The accumulation of inventories does not count as current investment.
C) Rental payments are included as investment expenditures.
D) Depreciation refers to funds used to increase the existing stock of capital.
E) Housing construction is classified as investment expenditure rather than consumption expenditure.
Answer:  E
Diff: 3
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
37) Which of the following statements about depreciation is correct?
A) Depreciation includes net additions to the economy's total stock of capital.
B) The total amount of capital goods in a country is called depreciation.
C) Net investment is equal to gross investment minus depreciation.
D) Net investment is equal to gross investment plus depreciation.
E) Depreciation is equal to net investment.
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

38) When calculating GDP using the expenditure approach, the investment component includes
A) net investment only.
B) net investment minus depreciation.
C) gross investment plus depreciation.
D) net investment plus depreciation.
E) fixed investment minus depreciation.
Answer:  D
Diff: 3
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

39) Consider investment as a component of GDP. The change in the country's capital stock during a year is equal to
A) gross investment.
B) capital consumption allowance.
C) net investment.
D) net change in inventories plus capital consumption allowance.
E) gross fixed investment.
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

 
40) Which of the following statements regarding housing expenditures in the national accounts is correct?
A) Owner-occupied housing is counted as investment by imputing the value of the housing services enjoyed by the owner.
B) Rental payments for houses are counted as part of consumption.
C) The provision of new public housing by the government is classified as private investment. 
D) New residential construction is classified as consumption.
E) The cost of a home purchased from its previous occupant is part of investment.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

41) In national-income accounting, government expenditures on the salaries of civil servants are included at  
A) their imputed market value.
B) the market value of the goods and services they produce.
C) their after-tax salaries.
D) their pre-tax salaries, or factor incomes.
E) opportunity cost.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

42) Transfer payments are excluded from the government component in the calculation of GDP because
A) they do not represent the purchase of a good or a service.
B) they are not counted as income by any economic agent.
C) they do not generate additional income in the economy.
D) it is difficult to assess the market value of a transfer payment.
E) they are small enough to ignore when computing the national accounts.
Answer:  A
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

 
43) Consider Canada's national accounts. An example of a transfer payment is
A) government payments of salaries to schoolteachers.
B) government spending on military equipment.
C) pensions paid from the Canada Pension Plan.
D) private firms' payments of dividends.
E) government payments of salaries to Members of Parliament.
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative
44) When calculating GDP from the expenditure side, "actual consumption expenditures" includes
A) the purchase of a new house.
B) American tourists travelling to and spending in Canada.
C) increases in automobile inventories.
D) the construction of an apartment building.
E) the monthly rental of an apartment.
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

45) When calculating GDP from the expenditure side, "actual consumption expenditures" includes
A) a tractor purchased by an Ontario farmer. 
B) fees paid by Google Canada to a Toronto law firm. 
C) robotic paint equipment purchased by Bombardier. 
D) snow-plow equipment purchased by the City of Montreal. 
E) Canadian fashion designs purchased by a Swiss department store. 
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

 
46) Which of the following would be classified as "investment" in the national income and product accounts?
A) the purchase of a government bond
B) the purchase of Telus stock
C) the construction of a new factory
D) the payment of real-estate fees
E) the holding of money
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

47) Suppose that in 2012, ABC Corporation produced $6 million worth of natural gas pipes but was able to sell only $5 million worth. Is the remaining $1 million of unsold pipes part of GDP for 2012?
A) Yes, since changes in inventories are part of consumption expenditures.
B) Yes, since they are part of the economy's output in 2012.
C) No, since changes in inventories are part of actual investment.
D) No, since they are part of the economy's output only when sold.
E) No, since they are added to existing inventories.
Answer:  B
Diff: 3
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative
48) Suppose that in 2012, Canada Cars Corporation produced $20 million worth of cars and trucks but was able to sell only $16 million worth. Is the remaining $4 million increase in inventories part of GDP for 2012?
1. Yes, since changes in inventories are part of consumption expenditures.
2. Yes, since they are part of the economy's output in 2012.
3. Yes, since changes in inventories are part of actual investment.
A) 1 only
B) 2 only
C) 3 only
D) both 1 and 2
E) both 2 and 3
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

 
49) In national-income accounting, changes in inventories are
A) classified as part of current actual investment.
B) included under actual consumption expenditures.
C) referred to as intermediate goods.
D) described as actual fixed investment.
E) not included in the national accounts.
Answer:  A
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

50) When computing GDP from the expenditure side, which of the following items is excluded from the government component?
A) employment-insurance benefits
B) salaries to Canadian Forces officers
C) costs of Parliamentary Committees
D) rental of office space by the government
E) operating costs of the Canadian Coast Guard
Answer:  A
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative
51) An example of an item that would be excluded from a measure of GDP from the expenditure side is 
A) the purchase of windows by an automobile assembly plant.
B) fertilizer purchased by Farmer Jones to increase crop yields.
C) the purchase of a tattoo for Mary Smith's ankle.
D) government pension payments to a retired person.
E) a new truck purchased by a furniture-delivery company.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
52) In national-income accounting, what does the term Ia represent?
A) actual net investment
B) actual net investment minus depreciation
C) actual gross investment (including depreciation)
D) actual inventory investment 
E) actual fixed investment minus depreciation
Answer:  C
Diff: 3
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

53) When calculating GDP from the expenditure side, how do net exports enter the equation?
A) They are NOT included because they do not represent an expenditure by Canadians.
B) They may or may not be included depending on whether they are for final or intermediate goods.
C) They are included as a separate category.
D) They are included but as part of C, I, or G.
E) They are included only if it is a positive number.
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

54) Suppose a Canadian firm imports $1000 worth of bananas and sells them for $2000. The effect on Canadian GDP would be
A) to decrease the value of GDP by $3000.
B) to increase the value of GDP by $3000.
C) to increase the value of GDP by $2000.
D) to increase the value of GDP by $1000.
E) no effect on GDP since the bananas were produced outside Canada.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Quantitative
 
55) When calculating GDP from the expenditure side, which of the following is true of the investment component, Ia?
A) it excludes expansions of existing factories
B) it only includes business fixed investment
C) it includes the transfer of houses between individuals
D) it includes changes in inventories
E) it only includes decumulation of inventories
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

56) When calculating GDP from the expenditure side, which of the following is true of the government purchases component, Ga?
A) it excludes government investment expenditure
B) it is based on the government's planned spending
C) it includes employment insurance and employment benefits
D) it excludes transfer payments
E) it only includes federal government expenditures
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
 
The table below includes data for a one-year period required to calculate GDP from the expenditure side for a teeny-tiny economy.

Gross investment expenditure	$402.00
Wages and salaries 	$1741.00
Consumption expenditure 	$1302.40
Interest and investment income	$99.40
Business profits	$70.40
Depreciation    	$199.20
Government purchases   	$486.80
Net exports  	$94.00

TABLE 20-1

57) Refer to Table 20-1. What is the value of GDP from the expenditure side?
A) $1982.60
B) $1986.00
C) $2010.00
D) $2285.20
E) $2584.40
Answer:  D
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 3
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative
 
The table below includes data for a one-year period required to calculate GDP for this economy. All figures are in billions of dollars. 

Wages and salaries	3029
GST remittances	107
Exports	32
Gross investment	537
Depreciation	82
Consumption expenditure	2808
Government subsidies to firms	51
Business profit	423
Imports	35
Interest and investment income	276
Government purchases	524

TABLE 20-2

58) Refer to Table 20-2. What is the value of GDP, as calculated from the expenditure side? 
A) $3936
B) $3904
C) $3866
D) $3784
E) $3708
Answer:  C
Diff: 3
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User1:  Table
User2:  Quantitative

59) If a firm's depreciation exceeds its gross investment, then its
A) capital stock will be shrinking. 
B) capital stock will be growing. 
C) gross investment will be negative. 
D) net investment will be positive. 
E) depreciation cannot exceed gross investment. 
Answer:  A
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative
 
60) In national-income accounting, which of the following transactions by households is considered to be an investment expenditure? 
A) the purchase of an iPhone 
B) the purchase of a government bond 
C) the purchase of a Guaranteed Investment Certificate (GIC) 
D) payment for the construction of a custom-built new home 
E) the purchase of an imported car
Answer:  D
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

61) Which one of the following government expenditures is an example of "government purchases"? 
A) $2000 paid to a retiree
B) $1000 paid to a poor person for income support
C) $4000 spent for services provided by a private consultant
D) $100 000 paid as interest on the national debt 
E) $600 paid to an unemployed worker for employment insurance
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

62) When measuring actual gross domestic product from the expenditure side, we use the following simple equation:
A) GNP = C + I + G + X
B) GDP = C + I + G + (X -  )
C) GDP =   +   +   + (  -  )
D) GNP =   +   +   + (  -  )
E) GDP = C + I + (G - transfers) + (X - IM)
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.2b. GDP from the expenditure side
Skill:  Recall
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

 
63) To calculate GDP from the income side, one must add together wages,
A) consumption and depreciation.
B) interest, rent, depreciation, profits and indirect taxes net of subsidies.
C) investment, rent, depreciation, profits and indirect taxes net of subsidies.
D) government income, interest, and profits.
E) net exports, depreciation, and profits.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
64) In national-income accounting, the concept of net domestic income is useful because it
A) does not include inventory investment.
B) includes government transfer payments.
C) includes all goods produced but not exchanged in markets.
D) excludes the value of output that is used as replacement investment. 
E) represents national income plus depreciation.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Recall
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

65) Gross domestic product is the sum of factor incomes ________ indirect business taxes, ________ subsidies, ________ depreciation.
A) plus; plus; plus
B) plus; plus; minus 
C) plus; minus; minus
D) plus; minus; plus
E) minus; plus; plus
Answer:  D
Diff: 3
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
66) How does net domestic income differ from gross domestic product? Net domestic income is GDP minus
A) that part of it not actually paid to households, plus transfer payments to households.
B) that part of it not actually paid to households, minus personal income taxes paid by households.
C) that part of it not actually paid to households, plus transfer payments to households, minus personal taxes paid by households.
D) replacement investment.
E) the sum of corporate, personal and sales taxes paid to the government.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

67) When calculating GDP from the income side, which of the following is included in non-factor payments?
A) wages and salaries
B) GST
C) income tax
D) bond interest
E) business profits
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
 
The table below includes data for a one-year period required to calculate GDP from the income side for a teeny-tiny economy.

Gross investment expenditure 	$402.00
Wages and salaries	$1741.00
Consumption expenditure	$1302.40
Interest and investment income	$99.40
Business profits 	$70.40
Depreciation	$199.20
Indirect taxes less subsidies 	$175.20
Net exports 	$94.00

TABLE 20-3

68) Refer to Table 20-3. What is the value of GDP?
A) $1982.60
B) $1986.00
C) $2010.00
D) $2285.20
E) $2584.40
Answer:  D
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 3
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Applied
User1:  Table
User2:  Quantitative

69) Refer to Table 20-3. When calculating GDP from the income side, we need to add together the following items from the data provided:
A) interest and investment income, business profits, depreciation, indirect taxes less subsidies.
B) wages and salaries, business profits, indirect taxes less subsidies.
C) investment expenditure, consumption expenditure, net exports.
D) interest and investment income, business profits, depreciation.
E) wages and salaries, interest and investment income, business profits, depreciation, indirect taxes less subsidies.
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Applied
User1:  Table
User2:  Qualitative
 
70) Refer to Table 20-3. What is the value of net domestic income (at factor cost)?
A) $1711.60
B) $1811.40
C) $1840.40
D) $1910.80
E) $2004.80
Answer:  D
Diff: 3
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Applied
User1:  Table
User2:  Quantitative

The table below includes data for a one-year period required to calculate GDP for this economy. All figures are in billions of dollars. 

Wages and salaries	3029
GST remittances	107
Exports	32
Gross investment	537
Depreciation	82
Consumption expenditure	2808
Government subsidies to firms	51
Business profit	423
Imports	35
Interest and investment income	276
Government purchases	524

TABLE 20-2

71) Refer to Table 20-2. What is the value of GDP, as calculated from the income side? 
A) $3866
B) $3590
C) $3968
D) $3784
E) $3708
Answer:  A
Diff: 3
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User1:  Table
User2:  Quantitative
72) Refer to Table 20-2. What is the value of net domestic income at factor cost?
A) $3626
B) $3869
C) $3936
D) $3728
E) $3904
Answer:  D
Diff: 3
Topic:  20.2c. GDP from the income side
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User1:  Table
User2:  Quantitative

73) Of the following possibilities, the best measure of the average material living standards of domestic residents is
A) GDP.
B) GNP.
C) per capita GDP.
D) per capita GNP.
E) per capita net exports.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

74) Which of the following pairs are conceptually identical?
A) gross domestic product and gross domestic expenditure
B) gross national product and gross domestic product
C) gross domestic product and personal disposable income
D) personal income and labour income
E) personal income and personal disposable income
Answer:  A
Diff: 1
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

 
75) If the amount of income generated in Canada that is remitted to foreigners is greater than the amount of income generated abroad that is remitted to Canadian residents, then 
A) GNP is negative.
B) GNP is less than disposable personal income.
C) GDP is equal to GNP.
D) GNP is lower than GDP.
E) GDP is lower than GNP.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
76) The principle difference between GDP and GNP is that GNP measures ________, while GDP measures ________.
A) total income generated by Canadians, both domestic and abroad; total income generated by Canadians, domestic only
B) total factor incomes in the economy; total expenditure in the economy
C) the total amount of income received by Canadian residents; the value of total output produced in Canada
D) the value of total output produced by Canada; wages and salaries received by Canadian residents
E) wages and salaries, plus world-wide investment income received by Canadian residents; the value of total output produced in Canada
Answer:  C
Diff: 3
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

77) As a measure of Canadian economic activity GDP is ________ to GNP. As a measure of the income accruing to Canadian residents, GDP is ________ to GNP.
A) inferior; superior
B) superior; equivalent
C) equivalent; inferior
D) inferior; equivalent
E) superior; inferior
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

 
78) In recent years, several large Canadian mining companies have been bought by foreign companies. If some of the profits generated at these Canadian mines which previously flowed to Canadian owners are now remitted to foreign owners, then which of the following statements best describes the impact of the change in ownership?
A) Canadian GNP remains constant and Canadian GDP falls.
B) Canadian GNP falls and Canadian GDP is unaffected.
C) There is no change in either Canadian GDP or GNP.
D) The gap between Canadian GNP and GDP becomes smaller.
E) Canadian GNP is larger than Canadian GDP by an increased amount.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative
79) If you are analyzing fluctuations in Canadian unemployment you would be most interested in studying changes in
A) GNP.
B) disposable personal income.
C) value added.
D) GDP.
E) the GDP deflator.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

80) In the national-income accounts, disposable personal income
A) includes capital consumption allowances.
B) includes undistributed corporate profits.
C) equals personal income, minus personal income taxes, plus transfer payments and interest on public debt.
D) is the part of national income that is available to households to spend or save.
E) is equal to wages.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Recall
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

 
81) In the national-income accounts, disposable personal income is calculated as
A) GNP minus that part of it not actually paid to households, minus transfer payments to households.
B) GNP minus that part of it not actually paid to households, plus personal income taxes paid by households.
C) GNP minus that part of it not actually paid to households, plus transfer payments, minus personal income taxes.
D) equal to the gross wages plus salaries received by the household.
E) equal to the gross wages plus interest received by the household.
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative
82) A government transfer payment to a person is 
A) an important component of national income.
B) considered a consumption expenditure.
C) included in disposable income measures but not national income.
D) considered a component of G in the calculation of GDP.
E) evidence that government expenditures are too high.
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

83) Suppose you are hired as a consultant to estimate the increase in consumer demand for automobiles for the coming year. Which measure of aggregate income would be most useful to you for this type of forecasting?
A) Gross Domestic Product
B) Net National Product
C) GDP Deflator
D) Disposable Income
E) Gross National Product
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
84) The best measure of total income received by Canadian citizens is
A) net domestic income at factor cost.
B) nominal GDP.
C) real GDP.
D) disposable personal income.
E) GNP.
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

85) Which of the following is the most appropriate measure for evaluating the average material living standards of Canadian residents? 
A) disposable income 
B) per capita Net National Product 
C) Net Domestic Income at Factor Cost 
D) per capita Gross Domestic Product 
E) per capita Gross National Product 
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative
 
The table below provides national-income data for an economy for a one-year period (billions of dollars).

Gross domestic product (GDP)	500
Depreciation	22
Retained earnings	7
Personal income taxes	200
Sales taxes	30
Foreign-generated income received by Canadians	24
Canadian-generated income going to foreigners	30
Transfers to households	85

TABLE 20-4

86) Refer to Table 20-4. What is the gross national product (GNP) for this economy?
A) $270 billion
B) $300 billion
C) $355 billion
D) $494 billion
E) $506 billion
Answer:  D
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 3
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

87) Refer to Table 20-4. What is the value of personal disposable income in this economy? 
A) $234 billion
B) $240 billion
C) $320 billion
D) $326 billion
E) $333 billion
Answer:  C
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 3
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
User1:  Table
User2:  Quantitative
 
88) Refer to Table 20-4. Assume that consumption expenditure in this economy over the one-year period is $290 billion. What is the level of saving during that year?
A) - $56 billion
B) - $50 billion
C) $30 billion
D) $36 billion
E) $43 billion
Answer:  C
Diff: 3
Topic:  20.3a. GDP and GNP
Skill:  Applied
User1:  Table
User2:  Quantitative

89) Historically, nominal GDP has increased faster than real GDP because
A) the general price level has fallen.
B) improvements in product quality have not been reflected in prices.
C) exports have risen more rapidly than imports.
D) imports have risen more rapidly than exports.
E) the general price level has increased.
Answer:  E
Diff: 1
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User2:  Quantitative

90) Real GDP is equivalent to
A) the money value of all goods and services produced in an economy per year plus imports.
B) the market value of all goods and services produced in an economy per year.
C) personal disposable income plus depreciation.
D) the value of all goods and services produced in an economy per year adjusted for price changes.
E) the nominal value of GNP multiplied by the GDP deflator.
Answer:  D
Diff: 1
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

 
91) Suppose that nominal national income in some country fell from $100 billion to $95 billion during the year. Over the same period, inflation was 5%. Therefore the real national income in this country 
A) fell by 10%.
B) fell by 5%.
C) was unaffected.
D) rose by 5%.
E) rose by 10%.
Answer:  A
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User2:  Quantitative
92) Suppose that nominal national income in some country increased by 10% during the year, when inflation was 5%. Therefore the real national income
A) fell by 10%.
B) fell by 5%.
C) was unaffected.
D) rose by 5%.
E) rose by 10%.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User2:  Quantitative

 
The table below shows total output for an economy over 2 years.

2012	Price	Quantity
Good A	$1.00	100 units
Good B	$2.00	200 units
Good C	$5.00	100 units
		
2013	Price	Quantity
Good A	$2.00	120 units
Good B	$3.00	200 units
Good C	$10.00	98 units
	
TABLE 20-5

93) Refer to Table 20-5. The nominal Gross Domestic Product in 2013 was
A) $  700.
B) $  840.
C) $  980.
D) $1740.
E) $1820.
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative
94) Refer to Table 20-5. The real GDP in 2013, expressed in 2012 prices, was
A) $  700.
B) $  840.
C) $  970.
D) $1010.
E) $1740.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

 
95) Refer to Table 20-5. The implicit GDP deflator in 2013, when 2012 is used as the base year, was approximately
A) 105.
B) 160.
C) 180.
D) 193.
E) 203.
Answer:  C
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

96) Refer to Table 20-5. If the output of all three goods is consumed in the country, and if 2012 is used as the base year, then the consumer price index (CPI) in 2013 was approximately 
A) 102.
B) 180.
C) 179.
D) 193.
E) 418.
Answer:  B
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative
97) Refer to Table 20-5. If 2012 is the base year, the GDP deflator in 2012 was
A) 100.
B) 102.
C) 180.
D) 193.
E) 1000.
Answer:  A
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

 
The table below shows the total output and prices for an economy that produces only two goods, potatoes and oil.  Data is provided for the years 2000 and 2010.

                        Quantities Produced                                                     Prices
	Potatoes
(kilograms)	Oil
(barrels)		Potatoes
($/kilogram)	Oil
($/barrrel)
2000	1000	50		4	55
2010	1100	65		6	60

TABLE 20-6

98) Refer to Table 20-6. What is the real GDP for 2010 if 2000 is the base year?
A) $6750
B) $7975
C) $9000
D) $10 500
E) $20 100
Answer:  B
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User1:  Table
User2:  Quantitative

99) Refer to Table 20-6. What is the real GDP for 2000 if 2010 is the base year?
A) $6750
B) $7975
C) $9000
D) $10 500
E) $20 100
Answer:  C
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User1:  Table
User2:  Quantitative
 
The table below shows total output for an economy over 3 years.

Year	Money GDP*	Deflator	Real GDP**
2010	$ ________	105	$760 000
2011	$820 000	106	$________
2012	$855 000	________	$800 000

*  millions of dollars
** real GDP measured in millions of 2002 dollars
 		                        
TABLE 20-7

100) Refer to Table 20-7. The nominal Gross Domestic Product in 2010 was
A) $700 000.
B) $724 000.
C) $774 000.
D) $798 000.
E) $820 000.
Answer:  D
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

101) Refer to Table 20-7. The real GDP in 2011, expressed in 2002 prices, was
A) $773 585.
B) $798 000.
C) $800 000.
D) $869 200.
E) $900 000.
Answer:  A
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

 
102) Refer to Table 20-7. The implicit GDP deflator for 2012 is approximately
A) 94.
B) 107.
C) 108.
D) 109.
E) 110.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative
103) Refer to Table 20-7. The growth rate of nominal output from 2010 to 2011 is
A) 2.76%.
B) 3.36%.
C) 4.09%.
D) 4.27%.
E) 5.00%.
Answer:  A
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

104) Refer to Table 20-7. The growth rate of real output from 2011 to 2012 is
A) 1.03%.
B) 1.84%.
C) 3.25%.
D) 3.41%.
E) 4.27%.
Answer:  D
Comment:  An algorithmic version of this question appears in MyEconLab
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative
 
The table below shows total output for an economy over 2 years.

2011	Price	Quantity
coconuts	$1.00	100 units
bananas	$3.00	200 units
pineapples	$6.00	100 units
		
2012	Price	Quantity
coconuts	$2.00	120
bananas	$4.00	200
pineapples	$8.00	  90

TABLE 20-8

105) Refer to Table 20-8. The nominal Gross Domestic Product in 2012 was
A) $1760.
B) $1500.
C) $1300.
D) $1260.
E) $410.
Answer:  A
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

106) Refer to Table 20-8. The real GDP in 2012, expressed in 2011 prices, was
A) $1760.
B) $1500.
C) $1300.
D) $1260.
E) $410.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative
 
107) Refer to Table 20-8. The implicit GDP deflator in 2012 (using 2011 as the base year) is
A) 71.59.
B) 100.
C) 103.4.
D) 114.6.
E) 139.7.
Answer:  E
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative

108) Refer to Table 20-8. The implicit GDP deflator in 2012 (using 2012 as the base year) is
A) 71.59.
B) 100.
C) 103.4.
D) 114.6.
E) 139.7.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User1:  Table
User2:  Quantitative
 
 

FIGURE 20-1

109) Refer to Figure 20-1. Which of the following years was used as the base year for constructing real GDP?
A) 1990
B) 1995
C) 2000
D) 2003
E) 2005
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User1:  Graph
User2:  Quantitative

 
110) Refer to Figure 20-1. Nominal GDP increased by approximately ________% between 1995 and 2000.
A) 20
B) 45
C) 65
D) 85
E) 100
Answer:  B
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User1:  Graph
User2:  Quantitative
111) Refer to Figure 20-1. Real GDP increased by approximately ________% between 1995 and 2000.
A) 9
B) 17
C) 35
D) 52
E) 75
Answer:  B
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User1:  Graph
User2:  Quantitative

112) If nominal GDP in some year is $3800 and the GDP deflator for the same year is 152, then the real GDP for that year is 
A) $2280. 
B) $2500. 
C) $3500. 
D) $3800. 
E) $5776. 
Answer:  B
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User2:  Quantitative

 
113) A country's computed GDP deflator 
1) excludes the changes in the price of imported goods; 
2) is less relevant than the measured CPI for the typical consumer; 
3) is set to be equal to 100 in its base year. 
A) 1 only
B) 2 only
C) 1, 2, and 3
D) 1 and 3
E) 2 and 3 
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
User2:  Qualitative
114) Consider Canada's GDP deflator and Consumer Price Index (CPI). Now suppose the prices of the following goods and services increased. Which is likely to have a larger effect on the GDP deflator than the CPI?
A) bananas
B) chocolate
C) Hollywood movies
D) consumer electronics
E) forest products
Answer:  E
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

115) Consider Canada's GDP deflator and Consumer Price Index (CPI). Now suppose the prices of the following goods and services increased. Which is likely to have a larger effect on the CPI than the GDP deflator? 
A) consumer electronics
B) lumber
C) car parts
D) aircraft engines
E) engineering services
Answer:  A
Diff: 3
Topic:  20.3b. real/nominal GDP and the GDP deflator
Skill:  Applied
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

 
116) One major reason that GDP is an inaccurate measure of the true level of economic activity is that
A) people frequently buy things they do not want.
B) it is statistically very inaccurate.
C) it does not include non-market activities.
D) it cannot be adjusted for changes in prices.
E) it includes net exports.
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Recall
User2:  Qualitative
117) One major reason that GDP is an inaccurate measure of the "quality of life" is that
A) people frequently buy things they do not want.
B) it does not include the value of leisure.
C) it is statistically very inaccurate.
D) it cannot be adjusted for changes in prices.
E) it includes net exports.
Answer:  B
Diff: 1
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Recall
User2:  Qualitative

118) One reason that real GDP tends to overstate the economic well-being of the country's residents is that it ignores
A) the costs of increased leisure time.
B) the market-based activity done from the home.
C) the economic "bads" associated with production, such as pollution.
D) non-market activities, such as teenaged-babysitting services.
E) illegal activities, such as the drug trade.
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Applied
Objective:  REVISED
User2:  Qualitative

 
119) Measures of GDP may understate the economic well-being of people in developing countries if those countries tend to
A) import much more than they export.
B) have a high degree of foreign direct investment.
C) emphasize agricultural and resource-based production.
D) have very high rates of pollution.
E) have a large share of nonmarket activities.
Answer:  E
Diff: 2
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative
120) Which of the following statements about the underground economy and how it relates to GDP is correct? 
A) Activity in the underground economy is Canada is estimated at over 25% of the value of GDP, which therefore significantly understates total output. 
B) Transactions in the underground economy are not legal, are not reported for tax purposes, and therefore not included in GDP. 
C) Transactions in the underground economy are legal but are not reported for tax purposes, and therefore not included in GDP. 
D) Activity in the underground economy is illegal and therefore should not be included in any measure of legitimate economic activity. 
E) Transactions in the underground economy are legal and therefore an estimate of their total value is included in GDP. 
Answer:  C
Diff: 2
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Recall
Objective:  NEW
User2:  Qualitative

121) Which of the following is included in current calculations of GDP?
A) computers produced here and exported to Europe
B) the value of a vintage automobile purchased from the previous owner
C) volunteer work
D) the value of vegetables consumed by the home gardener
E) welfare payments
Answer:  A
Diff: 1
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
122) Statistics Canada excludes from GDP the value of goods and services exchanged "under the counter" because
A) Statistics Canada is responsible for making an ethical decision about which activities to exclude from national income measures.
B) satisfactory methods for their measurement have not been developed.
C) their production has zero opportunity cost.
D) these goods are all intermediate goods.
E) these goods do not contribute to well-being.
Answer:  B
Diff: 2
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative
123) Why are illegal activities, unreported activities, and non-market activities excluded from GDP?
A) They do not contribute to human welfare.
B) They do not have an opportunity cost.
C) They are difficult to measure.
D) The do not contribute to the true national output of goods and services.
E) They are morally repugnant.
Answer:  C
Diff: 1
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

124) Which of the following is excluded from GDP?
A) the labour services provided by a police officer in the narcotics squad
B) the purchase of new computers by a police department
C) the repairs to a police car after damage as a result of a high speed chase
D) the labour supplied by a lawyer to defend a suspect charged with a criminal offense
E) the purchase price of illegal drugs sold by a drug dealer
Answer:  E
Diff: 1
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Applied
User2:  Qualitative

 
125) Using GDP as a measure of the economic well-being of a country can be criticized for ignoring non-market and other activities. However, it remains useful because 
A) GDP is the best measure we have of the effects of economic "bads" on the well-being of the country.
B) the change in GDP from one year to the next is a good indication of what rates of inflation and unemployment will be. 
C) it provides a good indication of household income distribution when measured from the income side. 
D) the change that is measured in GDP from one year to the next is a good indication of the change in economic activity. 
E) it is simply not possible to reform the current measure of GDP.
Answer:  D
Diff: 2
Topic:  20.3c. omissions from GDP
Skill:  Recall
Objective:  NEW
User2:  Qualitative
